\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Compétences évaluées
% ====================
%
% Barême
% ======
%
% I.   3 pts : 0.5 / réponse
% II.  3 pts : 0.5 / réponse
% III. 3 pts : 0.5 / figure
% IV.  3 pts : 0.5 / figure
% V.   3 pts : 1   / point
% VI.  3 pts : 1.5 / figure
% VII. 3 pts : 1.5 / figure

\begin{document}

%~\vspace{-20mm}
\noindent\textbf{Prénom :}\hfill\textbf{Nom :}\hfill Note :\hspace{2cm}~
\vspace{1cm}
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Symétrie axiale}}\\[2mm]

{\large Jeudi 13 Février 2025, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
  \item Les réponses doivent être données \textbf{sur la copie}.
\item La calculatrice n'est \textbf{pas autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}
\vspace{1cm}

\begin{exo}
  Retrouver à l'œil nu les symétriques des points dans la figure ci-dessous.
  \begin{enumerate}
      \setstretch{1.5}
    \item Le symétrique du point $G$ par rapport à la droite $(d)$ semble être
      \dotfill
    \item Le symétrique du point $A$ par rapport à la droite $(d_1)$ semble être
      \dotfill
    \item Le symétrique du point $L$ par rapport à la droite $(d_2)$ semble être
      \dotfill
    \item Le symétrique du point $U$ par rapport à la droite $(d)$ semble être
      \dotfill
    \item Le symétrique du point $H$ par rapport à la droite $(d_3)$ semble être
      \dotfill
    \item Le symétrique du point $W$ par rapport à la droite $(d_3)$ semble être
      \dotfill
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{points-vrac.png}
  \end{center}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo}
  Sur la figure ci-dessous, placer les points suivants.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item $E$, symétrique de $A$ par rapport à $(d)$ ;
    \item $F$, symétrique de $B$ par rapport à $(d)$ ;
    \item $G$, symétrique de $C$ par rapport à $(d_1)$ ;
    \item $H$, symétrique de $D$ par rapport à $(d_1)$ ;
    \item $I$, symétrique de $A$ par rapport à $(d_2)$ ;
    \item $J$, symétrique de $C$ par rapport à $(d_2)$ ;
  \end{itemize}
  \end{multicols}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \x in {0, 1,..., 10}{
        \draw[opacity=.2] (0,\x) -- (10,\x);
        \draw[opacity=.2] (\x,0) -- (\x,10);
      }
      \draw[thick] (0,4) -- (10,4);
      \node at (9.5,4.3) {$(d)$};

      \draw[thick] (5,0) -- (5,10);
      \node at (5.5,9.5) {$(d_1)$};

      \draw[thick] (0,9) -- (9,0);
      \node at (9.5,.5) {$(d_2)$};

      \coordinate (a) at (6,6);
      \node[above] at (a) {$A$};
      \drawCrossP a;

      \coordinate (b) at (4,4);
      \node[above] at (b) {$B$};
      \drawCrossP b;

      \coordinate (c) at (1,2);
      \node[above] at (c) {$C$};
      \drawCrossP c;

      \coordinate (d) at (8,9);
      \node[above] at (d) {$D$};
      \drawCrossP d;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
  Pour chaque figure ci-dessous, tracer le (ou les) axe(s) de symétrie en
  s'aidant du quadrillage.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{axes-quadrillage.png}
  \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
  Pour chaque figure ci-dessous, repasser en couleur tous les axes de symétrie.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{axes-polygones.png}
  \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
  Dans le figure ci-dessous, construire le symétrique de chacun des points par
  rapport à la droite $(d)$. \emph{On laissera les traits de construction
  apparents.}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=45]
      \coordinate (A) at (2, 2);
      \drawCrossP A;
      \node[above] at (A) {$A$};

      \coordinate (B) at (5, 1);
      \drawCrossP B;
      \node[above] at (B) {$B$};

      \coordinate (C) at (8, 3);
      \drawCrossP C;
      \node[above] at (C) {$C$};
      \draw (0,0) -- (10, 0) node[right] {$(d)$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo}
  Dans la figure ci-dessous, construire le symétrique du carré et du cercle
  par rapport à la droite $(d)$. \emph{On laissera les traits de construction
  apparents.}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=-40]
      \draw (0,0) -- (15,0) node[right] {$(d)$};

     \coordinate (a) at (4,1);
     \coordinate (b) at (7,-1);
     \coordinate (c) at (9,2);
     \coordinate (d) at (6,4);
     \coordinate (o) at (6,4);

     \draw (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a);

     \draw (c) circle (2cm);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
  Dans la figure ci-dessous, en s'aidant des pointillés, construire le
  symétrique par rapport à la droite $(d)$ des deux formes géométriques.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \x in {0, 1,..., 14}{
        \foreach \y in {0, 1,..., 10}{
          \filldraw[opacity=.4] (\x,\y) circle (1pt);
        }
      }
      \draw[thick] (2,0) -- (12,10) node[below right]{$(d)$};

      \coordinate (a) at (2, 2);

      \draw (a) --++ (0,2) arc (-90:90:2) arc (90:-90:3);

      \coordinate (c) at (5,6);

      \draw (c) --++ (0,2) arc (-90:0:1) --++(1,0) arc (-180:90:1) --++(2,0)
      --++(0,-3) --++(-2,0) arc (0:180:1) --++(-1,-1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  
\end{exo}

\end{document}
